\section{ОБЗОР ЛИТЕРАТУРЫ}
\label{sec:domain}

\subsection{Обзор существующих аналогов}
\label{sub:domain:overview_analog}
В ходе планирования данного проекта были подробно изучены существующие аналоги. Одним из них является веб-сервис <<Prezi>> (рисунок \ref{fig:domain:overview_analog:overview_prezi}), создающий интерактивные мультимедийные презентации с нелинейной структурой. \cite{prezi_com}\\

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.3]{overview_prezi.jpg}
  \caption{Веб-сервис <<Prezi>>}
  \label{fig:domain:overview_analog:overview_prezi}
\end{figure}

Недостатки этого веб-сервиса заключены в следующих аспектах:

\begin{itemize}
\item проект реализован на устаревшей в настоящее время технологии Flash;
\item возникают проблемы с интегрированием некоторых форматов данных в рабочую среду;
\item не существует бесплатного аналога в виде desktop-приложения, из-за чего возникают трудности использования данного инструментария без наличия высокоскоростного подключения к Интернету.
\end{itemize}

Еще один аналог --- <<Haiku Deck>> (рисунок \ref{fig:domain:haiku_deck}). Данный софт является попыткой упростить процесс создания презентаций и их содержания. Принцип --- минимальное количество информации на слайде. Для достижения данного эффекта используются набор шаблонов, предоставленных разработчиком пакета.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.38]{haiku_deck.jpg}
  \caption{<<Haiku Deck>>}
  \label{fig:domain:haiku_deck}
\end{figure}

Однако, и у данного проекта есть свои недостатки:
\begin{itemize}
\item редактирование шаблонов имеет ограниченный характер;
\item невозможность создания сложных презентаций;
\item веб-приложение проходит стадию тестирования.
\end{itemize}

Вот еще несколько аналогов:

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.25]{sliderocket_shot1.png}
  \caption{<<SlaidRocket>>}
  \label{fig:domain:slaidrocket}
\end{figure}

SlideRocket (рисунок \ref{fig:domain:slaidrocket}) — это широкая онлайн-платформа для создания презентаций. Её, как и Prezi, соотносят с программой PowerPoint, однако SlideRocket как раз похож на последний, поскольку основывается на системе слайдов. По сравнению с продуктом от Microsoft в данном сервисе слайды удобнее, ярче и их выбор явно шире. Однако, бесплатной версией попользоваться долго не дадут, а самая дорогая редакция стоит 360 долларов в год.

Оформив платную подписку на данный веб-сервис можно приобрести очень полезный и разнообразный набор функций. К примеру, SlideRocket откроет возможности совместной работы над презентацией, позволит вставлять флэш-анимацию, будет тесно работать с контентом из Flickr и YouTube. Также клиенту будет предложено большое хранилище шаблонов, графические и спецэффекты. При этом вы не ощутите дискомфорта, здесь работа привязана к привычному формату слайд-шоу-презентаций, лишь в более приятной и свежей форме.

Несмотря на то, что популярность сервиса растёт, и журналисты отмечают насыщенную функциональность SlideRocket, всё же у инструмента есть ряд недостатков. Присутствуют незначительные проблемы со стабильностью работы, и некоторые очень необходимые опции доступны только по подписке, например, автономный режим работы.

Приложение Apple Keynote (рисунок \ref{fig:domain:keynote}) – это компонент программного пакета iWork, предназначенный для презентаций и являющийся компаньоном приложений Pages (для обработки текстов) и приложения Numbers (для работы с таблицами). Все три являются универсальными, работают на iPhone, iPod touch и iPad, удобны для пользования на ходу, получили поддержку iOS 5.1 и Retina-дисплея в новом iPad.

Плюсы:
\begin{itemize}
\item улучшенный интерфейс делает процессы форматирования и редактирования данных более простыми и быстрыми;
\item повышение производительности уменьшило количество времени, необходимое для редактирования больших презентаций и перемещения слайдов;
\item трехмерные графики и диаграммы выглядят лучше по сравнению с простыми двухмерными.
\end{itemize}

Минусы:
\begin{itemize}
\item отсутствие iCloud-интеграции на Mac;
\item только для платформы Mac;
\item ограниченные наборы шаблонов презентаций и слайдов.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.9]{keynote.jpg}
  \caption{<<Keynote>>}
  \label{fig:domain:keynote}
\end{figure}

\subsection{Аналитический обзор}
\label{sub:domain:analytics}
Для обеспечения мультиплатформенности приложения необходимо избрать стек технологий, не привязанных к конкретной операционной системе или платформе, но в тоже время имеющий достаточно богатый API для работы с средствами, реализованными в ОС, такими как файловая система, рендеринг пользовательского графического интерфейса и прочие. Ввиду высокой распространенности веб-технологий, обширного набора библиотек и готовых решений, написанных для использования в проектах, основанных на веб технологиях и высокоуровневая стандартная библиотека языка JavaScript, было принято решение использовать следующий стек веб-технологий в качестве основного:

\begin{itemize}
\item Jade, транслируемый в *.html файлы в качестве языка разметки пользовательского интерфейса \cite{jade};
\item LESS, транслируемый в CSS в качестве языка описания стилей пользовательского интерфейса;
\item TypeScript, транслируемый в JavaScript для программирования логики приложения;
\item HTML Canvas в качестве основного механизма рендеринга презентаций.
\end{itemize}

Необходимость обеспечения работоспособности приложения за пределами web-браузера подразумевает использование технологии серверного JavaScript --- Node.js, что обеспечивает доступ к большому числу сторонних пакетов с npm (Node Package Manager), а также мощной встроенной библиотеке для работы с многими аспектами операционной системы, начиная файловой системой и заканчивая TCP/UDP сокетами.

\subsection{Electron}
\label{sub:domain:electron}

Electron --- фреймворк с открытым исходным кодом, разработанный GitHub и ранее известный под названием Atom Shell, предназначенный для разработки desktop приложений, использующих среду выполнения Node.js. По своей сущности является веб-браузером Chromium, упакованным в оконное приложение и, как следствие, поддерживающим разработку приложений на стеке технологий, используемых в веб-разработке, таких как Java Script, HTML и CSS. \cite{electron}
Electron является основным фреймворком пользовательского интерфейса, используемым в разработке таких продуктов, как GitHub’s Atom Text Editor, Visual Studio Code, Slack и прочих.\\


\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.29]{electron_growth.png}
  \caption{Популярность Electron}
  \label{fig:domain:overview_analog:electron_growth}
\end{figure}

Electron предоставляет следующий функционал:
\begin{itemize}
\item cервисы для автоматического обновления приложений, использующих GitHub в качестве репозитория исходного кода;
\item <<Родные>> для операционной системы элементы меню и нотификации
\item cервисы аналитики и доклады об аварийных завершениях приложения
\item cистемы для отладки и профилирования посредством инструментов разработчика Chromium
\item возможность упаковки в One-click либо *.msi установщик для ОС семейства Windows, app-пакет на macOS, deb или rpm пакет на Linux.
\end{itemize}

Минимальное приложение на базе фреймворка Electron включает в себя три файла:
\begin{itemize}
\item package.json файл, описывающий метаданные пакета;
\item main.js файл, являющийся точкой входа в приложение;
\item index.html файл, описывающий разметку интерфейса.
\item активация фреймворка производится посредством запуска исполняемого файла electron.exe (electron.app на macOS, electron в Linux). Исполняемый файл поставляется как часть предкомпилированного npm-пакета electron-prebuilt.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1]{electron_pop.jpg}
  \caption{Сравнение с другими фреймворками}
  \label{fig:domain:overview_analog:electron_pop}
\end{figure}

Одной из ключевых особенностей фреймворка является наличие модуля autoUpdater, позволяющего приложению автоматически проверять наличие обновлений на удаленном сервере как по запросу пользователя. так и по запуску приложения. Модуль autoUpdater предоставляет единый API для разных операционных систем.


\subsection{TypeScript}
\label{sub:domain:typescript}
TypeScript --- язык программирования с открытым исходным кодом, разрабатываемый и поддерживаемый Microsoft Corporation. Является более строгим надмножеством языка JavaScript и добавляет опциональные элементы статической типизации и основанную на механизме классов (в отличие от механизма прототипов для Native JavaScript) реализацию объектно-ориентированной парадигмы. Данный язык, являясь надстройкой над JS, может использоваться для разработки как клиентских приложений для выполнения в браузере, так и серверных для выполнения в таких средах, как Node.js или JSX. \cite{typescript1}\cite{typescript2}

TypeScript является обратно совместимым с JavaScript и компилируется в последний. Код экспериментального компилятора, транслирующего TypeScript в JavaScript, распространяется под лицензией Apache. Его разработка ведётся в публичном репозитории через сервис GitHub.

Среди основных отличий языка от Native JavaScript можно отметить следующие особенности:
\begin{itemize}
\item типовые аннотации для функций и членов классов;
\item файлы объявлений;
\item классы и интерфейсы;
\item generic-типы;
\item модули и пространства имен;
\item смешения (Mixin);
\item типы-перечисления;
\item инструкция \textit{await};
\item кортежи.
\end{itemize}

Основное назначение языка --- упрощение разработки более крупных клиентских приложений, добавление механизмов статической типизации, позволяющих избежать большого количества простых ошибок на этапе транскомпиляции, которые могли бы повлиять на выполнение кода во время работы программы. Тем не менее, поскольку статическая типизация является опциональной (однако, ее можно установить принудительно посредством некоторых флагов компиляции, таких как --noImplicitAny), все программы, написанные на Native JavaScript, также являются валидными TypeScript программами. Это обеспечивает обратную совместимость и простую миграцию для legacy-проектов. Разработчики TypeScript искали решение, которое не будет нарушать совместимость со стандартом и его кросс-платформенной поддержкой. Зная, что только стандарт ECMAScript предлагает поддержку в будущем для программирования на базе классов (Class-based programming), TypeScript был основан на этом предположении. Это привело к созданию компилятора JavaScript с набором синтаксических языковых расширений, увеличенным на основе предложения, которое трансформирует расширения в JavaScript. В этом смысле TypeScript является представлением того, что ожидать от ECMAScript 6 (рисунок \ref{fig:domain:typescript:typescript}). Уникальный аспект не в предложении, а в добавлении в TypeScript статической типизации, что позволяет статически анализировать язык, облегчая оснастки и IDE поддержку.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1]{typescript.png}
  \caption{Функционал языка TypeScript}
  \label{fig:domain:typescript:typescript}
\end{figure}

Одним из результатов работы TypeScript компилятора является набор так называемых typing-файлов, имеющих расширение *.d.ts. Данные файлы --- вспомогательные для компилятора и являются метаданными модулей и классов, компилируемых TypeScript. Ближайшим аналогом данных файлов являются *.h и *.hpp файлы языков C/C++. Данные typing-файлы хранят информацию о публичном интерфейсе генерируемых классов и являются <<клеем>>, связывающим сгенерированные *.js файлы с исходными *.ts и *.tsx файлами.

Статический анализ typing-файлов позволяет реализовать механизм подсказок и автодополнение кода в IDE, поддерживающих TypeScript. Среди самых распространенных можно отметить следующие IDE:
\begin{itemize}
\item Atom Text Editor с плагином Typed --- основной текстовый редактор, используемый в данной дипломной работе;
\item Visual Studio 2013 Update 2 и позже;
\item GNU Emacs с плагином <<Company>>.
\end{itemize}

Для автоматизации процесса транскомпиляции TypeScript целесообразно использовать так называемые <<Task-runner>> программы, такие как <<Grunt>> или <<Gulp>>. Использование оных позволяет подписаться на события изменения файлов исходного кода проекта и перекомпилировать проект в JavaScript по мере изменения исходного кода в автоматическом режиме. Для настройки данных инструментов используются Gruntfile либо Gulpfile (в зависимости от избранного Task-runner). Эти файлы, являясь аналогами GNU Makefile, есть ни что иное как скрипты для компиляции, определяющие конвеер, обрабатывающий все файлы в проекте по мере их модификации. Реализация данных файлов на ранних этапах разработки проекта позволяет повысить степени автоматизации и легко внедрить такие инструменты разработки, как средства продолжительной интеграции, автоматизированное тестирование и версионирование исходного кода.

\subsection{Архитектура MVVM}
\label{sub:domain:mvvm}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.85]{mvvm_pattern.png}
  \caption{Диаграмма связи элементов архитектуры MVVM}
  \label{fig:domain:mvvm:mvvm_pattern}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1.4]{mve_pattern.png}
  \caption{Диаграмма связи элементов архитектуры MVС}
  \label{fig:domain:mvvm:mve_pattern}
\end{figure}

MVVM (Model-View-ViewModel) --- Архитектура приложения, описывающая связь между бизнес-данными приложения, называемого <<моделью>> и пользовательским интерфейсом приложения, называемого <<представлением>>, посредством промежуточного звена, называемого <<Моделью Представления>> (рисунок \ref{fig:domain:mvvm:mvvm_pattern}). Существует ряд фундаментальных отличий от ныне распространенной архитектуры MVC (Model-View-Controller) (рисунок \ref{fig:domain:mvvm:mve_pattern}), популяризованной такими технологиями как ASP.NET MVC и Ruby on Rails. \cite{mvvm} Среди этих отличий можно отметить следующие ключевые:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item MVVM предназначен для использования в рамках нераспределенных и неразрозненных систем, например на стороне клиента, так как подразумевает прямую и постоянную связь между представлением и моделью представления.
\item Данная архитектура основана на событийной модели и инкрементальных изменениях в модели с валидацией ее состояния в реальном времени, в то время как MVC подразумевает единые и значительные изменения, производимые в рамках одной <<транзакции>>. Можно считать MVC архитектурой, валидирующей состояние модели в целом, в то время как MVVM валидирует инкрементальные изменения в ней.
\end{enumerate}

В виду сильной привязки к реактивному изменению модели и активного использования системы событий, MVVM отлично приспособлен к использованию в технологических стеках, где работа с событиями и асинхронными операциями --- преимущественный метод работы с данными, как, например, в JavaScript. Реактивная обработка данных позволяет увеличить производительность кода потому как нет необходимости валидировать неизмененные модели, а в случае малых изменений, валидация всей модели не производится.

К преимуществам данной технологии можно отнести следующие особенности:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item Нет необходимости инициализации всего механизма валидации моделей при первом старте, а лишь при первом изменении - создается ощущение <<быстрого старта>> приложения.
\item Декларативность отображения --- связь между элементами отображения и данными описана в самой разметке пользовательского интерфейса, что значительно упрощает чтение кода.
\item Упрощение валидации пользовательских данных --- определить валидность одного элемента модели, как правило, проще, чем всей модели целиком (в моделях без взаимной зависимости полей).
\end{enumerate}

Однако существует также ряд недостатков:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item Сложности с применением парадигмы в распределенных системах, таких как клиент-серверные приложения.
\item Проблемы с отладкой ввиду того, что большая часть логики по маршрутизации событий находится в рамках используемой MVVM библиотеки.
\item Не так распространена как MVC, от чего возникают сложности в поддержке кода.
\end{enumerate}

Исходя из преимуществ и недостатков парадигмы, становится понятно, что основное ее назначение --- разработка пользовательских интерфейсов, так как при разработке систем с большим количеством пользователей все рано необходима полная валидация пользовательских данных авторитетным источником (таким как удаленный сервер). Парадигма активно используется при разработке интерфейсов с использованием следующих технологий:
\begin{itemize}
\item Microsoft WPF;
\item Knockout.js;
\item Ember.js.
\end{itemize}

Среди достойных заменителей данного паттерна можно привести следующие фреймворки:
\begin{itemize}
\item реализацию MVC от angular.js;
\item компонентную модель React.js.
\end{itemize}
